\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath}


\begin{document}

Любой кватернион $q = a + bi + cj + dk$ можно представить как пару комплексных чисел следующим образом:
пусть $a + bi = u, c + di = v$. Тогда $q = (a + bi) + (cj +  dij) = u + vj$.

Это представление единственно.
Докажем от противного: пусть $\exists u^{'}, v^{'}: u + vj = u^{'} + v^{'}j$.
Тогда $u -  u^{'} = (v^{'} - v)j$.
В левой части равенства комплексное число вида $x + yi$, в правой кватернион вида $x^{'}j + y^{'}k$.
Левая часть равна правой только если $x, y, x^{'}, y^{'}$ одновременно равны нулю.
Значит, $u -  u^{'} = 0$, значит $u=u^{'}$ и $v=v^{'}$.

Сопряженный для нашего $q$ кватернион имеет вид $\bar{u} - vj$.
Действительно, $\bar q = a - bi - cj -dk = \overline{(a + bi)} - (c + di)j = \bar{u} - vj$.
Также можно заметить, что $\forall z \in \mathbb{C}: jz = \bar zj$.

\textbf{1.} Пусть $q$ чисто мнимый кватернион. Тогда $\forall p \in \mathbb{H}_{\ne 0}$ функция
$$\alpha_{p}\colon \mathbb{H} \to \mathbb{H} := q \mapsto pq\bar{p}$$
оставит его мнимым.

Действительно, пусть $p = s + tj, q = u + vj$. Тогда
\begin{multline}
  pq\bar p = (s + tj)(u + vj)(\bar s - tj) = (su - t\bar v + (sv + t\bar u)j)(\bar s - tj) = \\
  |s|^2u - \bar st\bar v - (sv + t\bar u)jtj + (sv + t\bar u)sj - (su - t\bar v)tj = \\
  |s|^2u - \bar st\bar v + (sv + t\bar u)\bar t + (sv + t\bar u)sj - (stu - t^2\bar v)j = \\
  |s|^2u + |t|^2\bar u + s\bar tv - \bar st\bar v + (s^2v + st\bar u - stu + t^2\bar v)j
\end{multline}

Так как $u + vj$ чисто мним, то $\bar u = -u$ и выражение примет вид
$$
  (|s|^2 - |t|^2)u + s\bar tv - \bar st\bar v + (s^2v - 2stu + t^2\bar v)j
$$
Так как $s\bar tv$ и $\bar st\bar v$ сопряжены, то их разница чисто мнима.
$(|s|^2 - |t|^2)u$, очевидно, так же чисто мнимо. Таким образом весь получившийся кватернион чисто мним.

\textbf{2.} При каких $p \in \mathbb{H}_{\ne 0}$, равных по модулю единице,
определенная выше функция $\alpha_{p}$ оставляет любой чисто мнимый на q месте? Имеем:

\begin{equation}(|s|^2 - |t|^2)u + s\bar tv - \bar st\bar v = u\end{equation}
\begin{equation}s^2v - 2stu + t^2\bar v = v\end{equation}

\textbf{Лемма} Для $p$, оставляющего любой чисто мнимый $q$ на месте, должно выполняться: $|s|^2 - |t|^2 = 1$.

Рассмотрим $q = u + vj, u = i, v = 0$.
Тогда равенство 2 примет вид $(|s|^2 - |t|^2)i = i$, что верно только если $|s|^2 - |t|^2 = 1 \blacksquare$

Пользуясь леммой и тем фактом, что $|p|^2 = 1 = |s|^2 + |t|^2$, получаем: $|s|^2 = 1$, $|t|^2$ = 0, из чего следует что $t = 0$.
Теперь равенство 3 можно переписать в виде $s^2v = v$, т.е. $s^2 = 1$, что верно только при $s \in \{1, -1\}$.


\end{document}
